\mychapter{Programmieren 1 Klausur vom 06.03.13}
\mysection{Zahldarstellung}
Schreiben Sie die Dezimalzahl 47 als Binär-, Oktal- und
Hexadezimalzahl. Durch welche Bitfolge wird der Byte-Wert -47 in Java gespeichert?
\subsection{Binär}
$47_{(10)} = 32 + 8 + 4 + 2 + 1 = 2^5 + 2^3 + 2^2 + 2^1 + 2^0 = 10\;1111_{(2)}$
\subsection{Oktal}
$47_{(10)} = 40 + 7  = 5 \cdot 8^1 + 7 \cdot 8^0 = 57_{(8)}$
\subsection{Hexadezimal}  
$47_{(10)} = 32 + 15 = 2 \cdot 16^1 + 15 \cdot 16^0 = 2F_{(16)}$
\subsection{-47}
$47_{(10)} = 32 + 8 + 4 + 2 +1 = 0010\;1111$\\
Einerkomplement:  $1101\;0000$\\
Zweierkomplement: \underline{$1101\;0001$}\\
Byte = 8 Bit !

\newpage

\mysection{Grundlagen, Objektorientierung}
Bitte kreuzen Sie an. Für jede richtige
Antwort erhalten Sie einen Punkt, für jede falsche Antwort wird ein Punkt abgezogen.
Kein Kreuz bzw. zwei Kreuze bedeuten 0 Punkte. Die minimale Gesamtpunktzahl für
diese Aufgabe beträgt 0 Punkte.\\
\begin{tabular}{lp{13cm}ll}
& & wahr & falsch\\ 
1.& Die Deklaration \lstinline|int d = 's';| erzeugt eine Fehlermeldung.  & & \CheckedBox \\
2.& Jede Klasse kann zu einer Unterklasse abgeleitet werden. & & \CheckedBox \\
3.& Zwei abgeleitete Klassen können die gleiche Basisklasse besitzen. &\CheckedBox  & \\
4.& Es kann Variablen geben, die während ihrer Existenz nicht immer
auf Objekte des gleichen Typs verweisen müssen. &  &\CheckedBox \\
5.& Statische Methoden dürfen den this-Zeiger nicht verwenden. & \CheckedBox & \\
6.& In der Anweisung \lstinline|return e| muss der Typ des Ausdrucks
\lstinline|e| stets vom Rückgabetyp der zugehörigen Methode sein. &  & \CheckedBox \\
7.& Für jede Klasse existiert ein Konstruktor ohne Parameter.  &  &\CheckedBox\\
8.& Interfaces dürfen nur Methoden enthalten. &   & \CheckedBox
\end{tabular}\\

\textbf{Anmerkungen}:\\

\begin{enumerate}
  \item Das $s$ ist vom Typ char und wird als Zahlenwert interpretiert, somit ist er Kompatibel zu int.\\
  \begin{savenotes}
  \begin{tabular}[H]{lllllllllll}
  byte (1 B) &$<$& short (2 B) &=& char(2 B) &$<$& int (4 B) &$<$& long (8 B)& & \\
  byte (1 B) &$<$& short (2 B) &=& char(2 B) &$<$& int (4 B) &$<$& double (8 B\footnote{Mantisse 52 Bit, 11 Bit Exponent und 1 Bit Vorzeichen}) \\
  byte (1 B) &$<$& short (2 B) &=& char(2 B) &$<$& float (4 B \footnote{Mantisse 23 Bit, 8 Bit Exponent und 1 Bit Vorzeichen}) &$<$& double (8 B)
  \end{tabular}
  \end{savenotes}
  		
  \item Wenn eine Klasse final ist, können von ihr keine Unterklassen abgeleitet werden.
  \item Alle Klassen haben z.B. \lstinline|Object| als Basisklasse.
  \item Da Java eine typsichere Sprache ist, können Variablen nur Objekte ihres Typs, Basistypen von ihrem Typ und Null aus Ausnahme aufnehmen. \\ Für mich ist das immer noch ein kompatibler Typ und somit ist meiner Meinung nach die Aussage falsch.
  \item In statischen Methoden gibt es keinen this-Zeiger.
  \item e muss vom Rückgabetyp, eines Basistyps davon oder Null sein. \\ Für mich ist das immer noch ein kompatibler Typ und somit ist meiner Meinung nach die Aussage wahr. (laut Struckmann soll es aber falsch sein.)
  \item Wenn ein Konstruktor angegeben wurde, wird nicht der Default Konstruktor erstellt.
  \item Interfaces können auch Konstanten enthalten.
\end{enumerate}

\newpage
\mysection{Programmverständnis}
Gegeben seien die Methode
\begin{lstlisting}
static void wasPassiert(int[] a) {
	int n = a.length-1;
	int i = 0,
	    j = n;
	while (i < j) {
		while (j >= 0 && a[j] <= 0) j--;
		while (i <= n && a[i] > 0) i++;
		if (i < j) {
			int t = a[i];
			a[i] = a[j];
			a[j] = t;
		}
	}
	for (int k : a) {
		System.out.print(k+";");
	}
}
\end{lstlisting}
sowie das Programmfragment
\begin{lstlisting}[firstnumber=last]
int[] a = {0,1,-2,3,4,-5,6,7,-8};
wasPassiert(a);
\end{lstlisting}
\subsection{}
Wie lautet die Ausgabe des Programmfragments?\\
\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item \begin{itemize}
    \item i = 0;
    \item j = 8;
    \item a = 
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r|r|r}
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\ \hline
0 & 1 & -2& 3 & 4 & -5& 6 & 7 & -8
\end{array}$
  \end{itemize}
  \item \begin{itemize}
    \item i = 0;
    \item j = 7;
    \item a = 
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r|r|r}
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\ \hline
7 & 1 & -2& 3 & 4 & -5& 6 & 0 & -8
\end{array}$
  \end{itemize}
  \item \begin{itemize}
    \item i = 2;
    \item j = 6;
    \item a = 
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r|r|r}
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\ \hline
7 & 1 & 6 & 3 & 4 & -5& -2& 0 & -8
\end{array}$
  \end{itemize}
  \item \begin{itemize}
    \item i = 5;
    \item j = 4;
    \item a = 
$\begin{array}{r|r|r|r|r|r|r|r|r}
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\ \hline
7 & 1 & 6 & 3 & 4 & -5& -2& 0 & -8
\end{array}$
  \item das Array verändert sich nicht, weil \lstinline|i < j| nicht erfüllt ist.
  \end{itemize}
  \item Die Ausgabe ist: 7;1;6;3;4;-5;-2;0;-8;
\end{itemize}

\subsection{}
Beschreiben Sie die Funktionsweise der Methode \lstinline|wasPassiert(int[] a)| in Abhängigkeit vom Parameter \lstinline|a|.\\

\textbf{Lösung}:
\begin{itemize}
  \item Die Methode erhält ein \lstinline|int[] a|
  \item Es wird in jedem Schritt die erste Zahl $ <= 0$ mit der letzten Zahl $ > 0$ getauscht, bis die Hälfte des Arrays erreicht ist.
  \item Am ende sind in der ersten Hälfte nur Zahlen $ > 0$ und in der zweiten Hälfte nur Zahlen $ <= 0$
  \item Falls \lstinline|int[] a = null| ist, dann tritt in Zeile 2 eine \textbf{NullPointerException} auf
\end{itemize}

\newpage

\mysection{Kontrollstrukturen, Operatoren}
Welche der folgenden Schleifen terminieren?
Geben Sie im Falle der Terminierung an, welche Werte die Variablen $a$ und $b$ besitzen,
nachdem die jeweiligen Anweisungen ausgeführt wurden.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 5;
int b = a - 2;
for (int i = a; i <= a + 3; i++) {
	switch (i % 4) {
		case 0: a = a - 1; b = b - 4;
		case 1: a = a + 1; b = b + 2;
		case 2: a = a - 1; b = 2 + b;
	}
}
\end{lstlisting}

\textbf{Lösung}:\\
$\begin{array}{r|r|r|r||r||r|r|r}
 a	& b & i	& i <= a + 3& i \% 4 	& a'	& b'	& i++		\\ \hline
 5	& 3 & 5	& 5 <= 8    & 1 		& 5		& 7		& 6			\\
 5	& 7 & 6	& 6 <= 8 	& 2			& 4		& 9		& 7			\\
 4	& 9 & 7 & 7 <= 7	& 3			& -		& -		& 8			\\
 4	& 9	& 8 & 8 <= 7 	& -			& -		& -		& -				
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 4$ und $b = 9$.\\
Es existiert kein \lstinline|break| !

\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 3;
int b = a + 1;
do {
	a++;
	if ((b % a) == 3) break;
	a = b + 1;
	if ((a % b) == 2) continue;
	b = b + 3;
} while (a != 11);
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\ 
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r|r|r}
a 	& b 	& a++	& b \% a == 3 	& a = b + 1 	& a \% b == 2 	& b = b + 3	& a != 11\\ \hline
3	& 4 	& 4		& 0 == 3		& 5				& 1 == 2		& 7			& 5 != 11\\
5 	& 7		& 6		& 1 == 3		& 8				& 1 == 2   		& 10		& 8 != 11\\
8 	& 10	& 9		& 1 == 3		& 11			& 1 == 2   		& 13		& 11 != 11		
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 11$ und $b = 13$
\newpage
\subsection{}
\begin{lstlisting}
int a = 1;
int b = 2;
while (b < 4*a) {
	if (a < 4) {
		a++;
	} else {
		a--;
	}
	b = a + b + 1;
}
\end{lstlisting}
\textbf{Lösung}:\\ 
$\begin{array}{r|r||r|r|r|r}
a 	& b 	& b < 4*a	& a < 4	& a'	& b	\\ \hline
1 	& 2		& 2 < 4 	& 1 < 4	& 2		& 5		\\
2 	& 5 	& 5 < 8		& 2 < 4	& 3		& 9		\\
3 	& 9 	& 9	< 12	& 3 < 4	& 4		& 14	\\
4	& 14	& 14 < 16	& 4 < 4	& 3		& 18   	\\
3	& 18	& 18 < 12	& -		& -		& -   			
\end{array}$

Die Schleife terminiert, $a = 3$ und $b = 18$
\newpage
Geben Sie für jeden der folgenden Ausdrücke den Typ und den Wert an. Setzen Sie vor
jedem Ausdruck die Deklaration \lstinline|int i = 17;| voraus.

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(i--)%(i/2)
\end{lstlisting}

Typ: int, weil Modulo-Rechnung\\
Wert: $17 \% 8 = 1$

\subsection{}
\begin{lstlisting}
(i>>2)>(i/2)
\end{lstlisting}

Typ: boolean, weil es wird \lstinline|i>>2| mit \lstinline|i/2| durch \lstinline|>| verglichen \\
Wert:\\
$17_{(10)} = 16 + 1 = 1\;0001_{(2)}$\\
$1\;0001_{(2)} >> 2_{(10)} = 0\;0100_{(2)} = 4$\\
$4 > 8 $ = false\\

Einfacher:\\
$17 >> 1$ = $17 / 2 = 8$\\
$17 >> 2$ = $17 / 2 / 2 = 4$\\
$17 >> 3$ = $17 / 2 / 2 / 2 = 2$\\
$17 >> 4$ = $17 / 2 / 2 / 2 / 2 = 1$\\
$17 >> 5$ = $17 / 2 / 2 / 2 / 2 / 2 = 0$\\


\subsection{}
\begin{lstlisting}
i += i -= i+3
\end{lstlisting}

Typ: int\\
Wert: \\
wir formen um zu:
\begin{lstlisting}
int ret = i + 3;
    ret = i - ret;
    ret = i + ret;
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item $ret = 17 + 3 = 20$
  \item $ret = 17 - 20 = -3$
  \item $ret = 17 + (-3) = 14$ 
  \item Somit ist das Ergebnis 14
\end{itemize}

\newpage

\mysection{Rekursion}
Gegeben sei die folgende rekursive Methode:

\begin{lstlisting}
static int f(int x, int y) {
	if (x <= 1) {
		return 2;
	} else if (y <= 0) {
		return 1;
	} else
		return 2*(f(x+1,y-3)-f(x-3,y))+1;
}
\end{lstlisting}
Welchen Wert liefert der Aufruf \lstinline|f(5,4)|? In welcher Reihenfolge und mit welchen Parametern wird $f$ dabei aufgerufen? Geben Sie die Reihenfolge der Aufrufe explizit an. Wie groß ist die maximale Rekursionstiefe, d. h. die maximale Anzahl gleichzeitig aktiver Aufrufe?

Terminiert für alle $x \geq 0, y \geq 0$ der Aufruf \lstinline|f(x,y)| mit der Rückgabe eines int-Wertes?
Begründen Sie Ihre Antwort.

\textbf{Lösung}:\\
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
	\centering
$\begin{array}{r|r|r|r}
\text{Aufruf} & f(x, y)	& \text{Term} 				& \text{Wert}	\\ \hline
1			  & f(5,4)  & 2*(f(6,1)-f(2,4))+1		& 21\\
2			  & f(6,1)	& 2*(f(7,-2)-f(3,1))+1		& 5\\
3			  & f(7,-2) & 1							& 1\\
4			  & f(3,1) 	& 2*(f(4,-2)-f(0,1))+1		& -1\\
5			  & f(4,-2) & 1							& 1\\
6			  & f(0,1)  & 2							& 2\\
7			  & f(2,4)  & 2*(f(3,1)-f(-1,4))+1		& -5\\
8			  & f(3,1) 	& 2*(f(4,-2)-f(0,1))+1		& -1\\
9			  & f(4,-2) & 1							& 1\\
10			  & f(0,1)  & 2							& 2\\
11			  & f(-1,4) & 2							& 2
\end{array}$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[hbt]{7cm}
\Tree [.f(5,4) [.f(6,1) [.f(7,-2) 1 ] [.f(3,1) [.f(4,-2) 1 ] [.f(0,1) 2 ] ] ] [.f(2,4) [.f(3,1) [.f(4,-2) 1 ] [.f(0,1) 2 ] ] [.f(-1,4) 2 ] ] ]
\end{minipage}

Somit ist \lstinline|f(5,4)| = 21, die Anzahl der Aufrufe ist 11 (Tabelle) und die maximale Rekursionstiefe ist 4.

Da $y$ im ersten und $x$ im zweiten Zweig immer verringert wird und beide Abbruchbedingungen für \lstinline|x <= 1| bzw. \lstinline|y <= 0| gelten, werden diese immer erreicht. Dadurch terminiert die Rekursion für alle Aufrufe.\\

Die Fälle für \lstinline|int x = Integer.MAX_VALUE;| bzw. sehr nahe ignorieren wir.

\newpage
\mysection{Felder, Programmerstellung}
Schreiben Sie eine Methode \lstinline|static int[] intersection(int[] a, int[] b) { ... }|, die als Parameter zwei int-Arrays \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b| erhält. Diese Methode soll ein int-Array zurückgeben, das die Elemente genau einmal enthält, die sowohl in \lstinline|a| als auch in \lstinline|b| vorkommen.

Auf die Reihenfolge der Elemente in der Rückgabe kommt es nicht an. Wenn einer oder beide der Parameter das Null-Objekt sind oder keine Int-Werte enthält, soll das Rückgabefeld ein int-Array sein, das keinen Int-Wert enthält. Sie dürfen keine Klassen importieren.
Eigene Hilfsmethoden dürfen Sie erstellen. Erläutern Sie Ihren Algorithmus.

Beispiel: Es seien $x$ und $y$ die folgenden Felder: \lstinline|int[] x={2,4,3,2,7,0,2,7}|, \lstinline|int[] y={7,7,8,4,2,4,3,5}|.
Zulässige Rückgabewerte sind beispielsweise die Felder \lstinline|intersection(x,x)={4,3,0,2,7}| (steht zwar so in der Aufgabenstellung aber ergibt keinen Sinn mit der 0, da die 0 ein Element ist und nicht die Leeremenge),\lstinline|intersection(x,y)={4,3,2,7}| und \lstinline|intersection(y,x)={7,2,4,3}|.

\textbf{Lösung}:\\

Idee:

\begin{itemize}
  \item der Methodenname und die Aufgabenstellung zeigen, das es sich um die Mengenoperation Schnitt handelt
  \item der Schnitt zweier Mengen enthält alle Elemente, die in beiden Mengen enthalten sind
  \item hierfür erstellen wir und die Hilfsmethode \lstinline|boolean isIn(int[] a, int e)|, die angibt ob ein Element zur Menge gehört oder nicht
  \item Jetzt der Algorithmus
  \item es wird geprüft ob \lstinline|int[] a| und \lstinline|int[] b|  gültig sind, wenn nicht, geben wir ein leeres Array zurück
  \item wir erzeugen uns ein neues Array, das mindestens alle Elemente von \lstinline|a| oder \lstinline|b| aufnehmen könnte
  \item wir gehen eine Menge, Element für Element, durch und prüfen ob das Element in der anderen Menge enthalten ist, und ob es sich schon im Schnitt befindet
  \item am ende kürzen wir unser Array, da wir es mit Sicherheit zu groß gewählt haben.
\end{itemize}

Code:\\
sieht durch die Kommentare mehr aus, als es ist !

\lstinputlisting[language=Java, linerange={3-43}]{\srcDir Klausur060313.java}

\newpage
ohne Kommentare:

\lstinputlisting[language=Java, linerange={9-9, 11-11, 13-16, 18-18, 20-21, 25-26, 28-28, 31-32, 38-43}]{\srcDir Klausur060313.java}